---

Tags: 
aliases: 
regex-to-search: 
regex-to-be-found: "NoRgxTBFKey"

Тип: конспект
Описание: -

День: 20 # Не трогать!
Месяц: 10 # Не трогать!
Год: 2022 # Не трогать!
Дата_создания: Thursday 20th October 2022 11:46:41

---
# [[Математические операции в Python]]

# Целые числа
| x + y          | Сложение                         |
|----------------|----------------------------------|
| x - y          | Вычитание                        |
| x * y          | Умножение                        |
| x / y          | Деление                          |
| x // y         | Получение целой части от деления |
| x % y          | Остаток от деления               |
| -x             | Смена знака числа                |
| abs(x)         | Модуль числа                     |
| divmod(x, y)   | Пара (x // y, x % y)             |
| x ** y         | Возведение в степень             |
| pow(x, y[, z]) | xy по модулю (если модуль задан) |
## Битовые операции

Над целыми числами также можно производить битовые операции.

| x \| y | Побитовое или             |
|--------|---------------------------|
| x ^ y  | Побитовое исключающее или |
| x & y  | Побитовое и               |
| x << n | Битовый сдвиг влево       |
| x >> y | Битовый сдвиг вправо      |
| ~x     | Инверсия битов            |

### Дополнительные методы

**int.bit_length**() - количество бит, необходимых для представления числа в двоичном виде, без учёта знака и лидирующих нулей.
**int.to_bytes**(length, byteorder, *, signed=False) - возвращает [строку байтов](https://pythonworld.ru/tipy-dannyx-v-python/bajty-bytes-i-bytearray.html), представляющих это число.
**int.from_bytes**(bytes, byteorder, *, signed=False) - возвращает число из данной строки байтов.

## Системы счисления

Иногда нужно переводить числа из одной системы счисления в другую. Python для этого предоставляет несколько функций:

-   **int**([object], [основание системы счисления]) - преобразование к целому числу в десятичной системе счисления. По умолчанию система счисления десятичная, но можно задать любое основание от 2 до 36 включительно.
-   **bin**(x) - преобразование целого числа в двоичную строку.
-   **hex**(х) - преобразование целого числа в шестнадцатеричную строку.
-   **oct**(х) - преобразование целого числа в восьмеричную строку.

Примеры:

```Python
>>>

>>> a = int('19') # Переводим строку в число
>>> b = int('19.5')  # Строка не является целым числом
Traceback (most recent call last):
  File "", line 1, in
ValueError: invalid literal for int() with base 10: '19.5'
>>> c = int(19.5)  # Применённая к числу с плавающей точкой, отсекает дробную часть
>>> print(a, c)
19 19
>>> bin(19)
'0b10011'
>>> oct(19)
'0o23'
>>> hex(19)
'0x13'
>>> 0b10011  # Так тоже можно записывать числовые константы
19
>>> int('10011', 2)
19
>>> int('0b10011', 2)
19
```

# Вещественные числа (float)

Вещественные числа поддерживают те же операции, что и целые. Однако (из-за представления чисел в компьютере) вещественные числа неточны, и это может привести к ошибкам:

```Python
>>>

>>> 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1 + 0.1
0.9999999999999999
```

Для высокой точности используют другие объекты (например Decimal и [Fraction](https://pythonworld.ru/moduli/modul-fractions.html))).

Также вещественные числа не поддерживают длинную арифметику:

```Python
>>>

>>> a = 3 ** 1000
>>> a + 0.1
Traceback (most recent call last):
  File "", line 1, in
OverflowError: int too large to convert to float
```

Простенькие примеры работы с числами:

```Python
>>>

>>> c = 150
>>> d = 12.9
>>> c + d
162.9
>>> p = abs(d - c)  # Модуль числа
>>> print(p)
137.1
>>> round(p)  # Округление
137
```

### Дополнительные методы

**float.as_integer_ratio**() - пара целых чисел, чьё отношение равно этому числу.
**float.is_integer**() - является ли значение целым числом.
**float.hex**() - переводит float в hex (шестнадцатеричную систему счисления).
classmethod **float.fromhex**(s) - float из шестнадцатеричной строки.
```Python
>>>

>>> (10.5).hex()
'0x1.5000000000000p+3'
>>> float.fromhex('0x1.5000000000000p+3')
10.5
```
Помимо стандартных выражений для работы с числами (а в Python их не так уж и много), в составе Python есть несколько полезных модулей.

[[Модуль math Python|Модуль math]][^1] предоставляет более сложные математические функции.

```Python
>>>

>>> import math
>>> math.pi
3.141592653589793
>>> math.sqrt(85)
9.219544457292887
```

[[Модуль random Python|Модуль random]][^2] реализует генератор случайных чисел и функции случайного выбора.

```Python
>>>

>>> import random
>>> random.random()
0.15651968855132303
```

# [[Комплексные числа]]

В Python встроены также и [[комплексные числа]]:
```Python
>>>

>>> x = complex(1, 2)
>>> print(x)
(1+2j)
>>> y = complex(3, 4)
>>> print(y)
(3+4j)
>>> z = x + y
>>> print(x)
(1+2j)
>>> print(z)
(4+6j)
>>> z = x * y
>>> print(z)
(-5+10j)
>>> z = x / y
>>> print(z)
(0.44+0.08j)
>>> print(x.conjugate())  # Сопряжённое число
(1-2j)
>>> print(x.imag)  # Мнимая часть
2.0
>>> print(x.real)  # Действительная часть
1.0
>>> print(x > y)  # [[Комплексные числа]] нельзя сравнить
Traceback (most recent call last):
  File "", line 1, in
TypeError: unorderable types: complex() > complex()
>>> print(x == y)  # Но можно проверить на равенство
False
>>> abs(3 + 4j)  # Модуль комплексного числа
5.0
>>> pow(3 + 4j, 2)  # Возведение в степень
(-7+24j)
```
## Смотрите также:

- [Источник](https://pythonworld.ru/tipy-dannyx-v-python/chisla-int-float-complex.html)

```dataview
LIST 
FROM !outgoing([[]])
WHERE regexmatch(this.regex-to-search,regex-to-be-found) or regexmatch(this.regex-to-search, file.name) or regexmatch(this.ключи,regex-to-be-found) or regexmatch(regex-to-search, this.regex-to-be-found)
```

---
#Python 

[^1]: [Модуль math](https://pythonworld.ru/moduli/modul-math.html)
[^2]: [Модуль random](https://pythonworld.ru/moduli/modul-random.html)
